**东湖**，位于[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[武汉市](../Page/武汉市.md "wikilink")[武昌区东部](../Page/武昌区.md "wikilink")，故得此名。东湖水域面积达33平方公里，是[杭州西湖的六倍](../Page/杭州西湖.md "wikilink")，曾为中国最大的城中湖（现在最大的城中湖为武汉江夏区的[汤逊湖](../Page/汤逊湖.md "wikilink")）。东湖是以大型自然湖泊为核心，湖光山色为特色，近现代历史为依托，集旅游观光、休闲度假、科普教育为主要功能的旅游景区，现在是国家5A级旅游景区、全国文明风景旅游区示范点、首批国家重点风景名胜区。

东湖由长江淤塞而成，100多年前曾和武昌其他湖泊相通并与长江相连，水患频繁。1899年至1902年，湖广总督[张之洞下令在长江与东湖之间修建了武金堤和武青堤](../Page/张之洞.md "wikilink")，并在堤防上修建了武泰闸和武丰闸，至此，东湖及其周边的湖泊与长江分离。东湖南岸多丘陵，东岸、西岸为岗状平原，西北岸为冲积平原。东湖曾经为周边地区重要的供水地，由于全国工业化运动，东湖和全国其他大城市城区的河流湖泊一样，水体一度富营养化\[1\]，经过治理，目前东湖水质发生了质的蜕变，部分子湖达到可直接饮用的II类标准\[2\]。东湖现有[淡水鱼类](../Page/淡水鱼.md "wikilink")18科67种，其中[武昌鱼最为名贵](../Page/武昌鱼.md "wikilink")。

东湖历史底蕴深厚。东湖西岸放鹰台出土的遗物表明，公元前4000年的[新石器时代中期这里就有人类活动](../Page/新石器时代.md "wikilink")，同时这里也流传着[李白放鹰题诗的故事](../Page/李白.md "wikilink")。此外，[屈原曾在东湖](../Page/屈原.md "wikilink")“泽畔行吟”，[楚庄王曾在东湖](../Page/楚庄王.md "wikilink")“清河桥”附近击鼓督战，[刘备也曾在东湖磨山东峰设坛祭天](../Page/刘备.md "wikilink")。南宋诗人[袁说友用](../Page/袁说友.md "wikilink")“只说西湖在帝都，武昌新又说东湖”美文赞美东湖。近代以来，随着武汉逐渐登上近代世界城市之林，东湖也逐步进入中国历史视野，成为一度关乎国家命运的地方。[抗日战争初期的](../Page/抗日战争.md "wikilink")1937年，[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[国民政府将武汉定为](../Page/国民政府.md "wikilink")“战时首都”，[蒋介石携夫人](../Page/蒋介石.md "wikilink")[宋美龄等](../Page/宋美龄.md "wikilink")[国民政府要员来到武汉指挥全国抗战](../Page/国民政府.md "wikilink")，期间，蒋宋二人曾居住于东湖之畔的[武汉大学](../Page/武汉大学.md "wikilink")“半山庐”长达一年。\[3\]一时之间，[武汉东湖作为云集着](../Page/武汉东湖.md "wikilink")[国民政府及各方政治势力和众多国内](../Page/国民政府.md "wikilink")、国际政治、经济、文化各界名流。\[4\]\[5\]中共上台后直到1974年，[毛泽东曾](../Page/毛泽东.md "wikilink")48次下榻武汉[东湖宾馆](../Page/东湖宾馆.md "wikilink")\[6\]并主持国家政务，期间在东湖接待了64个国家的94批外国政要，使武汉东湖成为他在1949年以后除了中南海以外居住最长的地方，也使武汉东湖成为[北京之外的另一个国家政治中心](../Page/北京.md "wikilink")。为了歌颂东湖的迤逦风光，中共元帅[朱德还曾在](../Page/朱德.md "wikilink")50多年前写下“东湖暂让西湖好，今后将比西湖强”的诗句。

目前，东湖之滨的[湖北省博物馆是国家级重点博物馆](../Page/湖北省博物馆.md "wikilink")。馆藏文物20余万件，国家一级文物945件（套），荟萃了湖北地区的文化遗珍。[曾侯乙编钟](../Page/曾侯乙编钟.md "wikilink")、[越王勾践剑](../Page/越王勾践剑.md "wikilink")、[郧县人头骨化石为镇馆之宝](../Page/郧县人.md "wikilink")。

近年来，武汉市以全国最长的湖泊隧道——东湖隧道的修建为契机，对东湖湖中路及各个子景区的道路进行了重新整合、完善，于2016年12月28日开通运营了世界级绿道的东湖绿道。该观景绿道全部位于东湖风景区内，是国内首条城区内5A级旅游景区绿道，目前已开发的一期工程全长28.7公里，宽6米，串联起东湖磨山、听涛、落雁、渔光、喻家湖五大景区，由湖中道、湖山道、磨山道、郊野道4段主题绿道组成。2017年12月26日，东湖绿道二期惊艳亮相，百公里环东湖绿道扣环成网，绿色生态与时尚现代生活融合，武汉自此多了一张独一无二的世界级名片，“来武汉、游东湖、逛绿道、品文化”成为新时尚。

## 子湖

东湖形状极不规则，全湖有大小湖湾120多个。东湖实际上是由一系列子湖组成的，子湖的数量和分类方法有很多种，常见的有：

  - 5个子湖：汤菱湖（一作汤林湖）、鹰窝湖（后湖）、郭郑湖、水果湖、庙湖\[7\]
  - 5个子湖：郭郑湖、水果湖、喻家湖、汤湖、牛巢湖\[8\]。
  - 9个子湖：郭郑湖、团湖、汤菱湖，后湖、小谭湖、菱角湖、庙湖、喻家湖、筲箕湖\[9\]。

<File:Wuhan> East Lake - looking toward Geological University
4217.jpg|庙湖有时也称官桥湖，位于东湖南部，为东湖污染最为严重的子湖 <File:Wuhan> Donghu - Yujiahu
4150.jpg|喻家湖位于东南部，喻家山东麓 <File:Niuchao>
Lake.jpg|牛巢湖位于东部，[磨山位于其南岸](../Page/磨山.md "wikilink")，属于落雁岛景区
<File:Tanglin> Lake in Wuhan.jpg|汤林湖（一作汤菱湖）位于北部 <File:Wuhan> Huanhu Lu
4164.jpg|郭郑湖位于中部，为东湖最大的子湖，是东湖的主体部分 <File:Shuiguo>
Lake.jpg|[水果湖位于最西端](../Page/水果湖.md "wikilink")

## 旅游

因湖光山色风景秀丽，东湖是武汉市最大的风景游览地，为首批[国家重点风景名胜区和国家](../Page/国家重点风景名胜区.md "wikilink")5A级风景区。根据自然和人文环境不同，东湖风景区分为听涛、[磨山](../Page/磨山.md "wikilink")、落雁、白马、吹笛、[珞洪六个游览区](../Page/武汉大学早期建筑.md "wikilink")。

### 东湖十景

  - 曲堤凌波
  - 极目楚天
  - 踏雪寻梅
  - 梅岭竹风
  - 雁落芦洲
  - 荆楚古宝
  - 泽畔行吟
  - 惟楚有材
  - 朱碑耸翠
  - 天坛晨曦

## 参考资料

## 外部链接

  - [武汉市东湖风景区官方网站](https://web.archive.org/web/20060720102058/http://www.whdonghu.com/)

[东](../Category/武汉湖泊.md "wikilink") [东](../Category/武汉旅游.md "wikilink")
[东](../Category/中国淡水湖.md "wikilink")
[Category:中国国家重点风景名胜区](../Category/中国国家重点风景名胜区.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.

8.

9.